\newpage
\chapter{Статистическое оценивание параметров авторегрессионного временного ряда при наличии классификации наблюдений}

\section{Постановка задачи и описание алгоритма}

Предполагаем, что известны значения классифицированного временного ряда $ y_{t} $, $ t = \overline{0,T} $, а также интервалы, по которым проводилась классификация, $ (a_{i}; a_{i+1}], ~ i=\overline{0,L-1}, -\infty = a_{0} < a_{1} < \dots < a_{L} = +\infty$. Порядок авторегрессии $ p $ также предполагается известным.

Окончательно,

\begin{equation}
  y_{t} = class_{L}(x_{t}) = class_{L} (\theta_{1} x_{t-1} + \theta_{2} x_{t-2} + \dots + \theta_{p} x_{t-p} + \xi_{t}), ~  \mathcal{L} \lbrace \xi_{t} \rbrace = N_{1}(0,\sigma^{2}).
\end{equation}

Ставится задача оценивания неизвестных параметров $ \theta_{1}, \theta_{2}, \dots, \theta_{p} $.

Для построения оценки применим алгоритм метода наименьших квадратов (МНК) \cite{kharin_zuev_zhuk_probability}. Алгоритм построим (теоретически) по реализации исходного временного ряда $ x_{t} $. В данных условиях эксперимента (относительно $ \xi_{t} $ предполагаем, что эти величины имеют закон распределения $ N_{1}(0,\sigma^{2}) $ и некоррелированы) МНК-оценка для значений $ \theta_{1}, \theta_{2}, \dots, \theta_{p} $ является несмещенной и асимптотически состоятельной оценкой (для параметров ряда $ x_{t} $). Установим свойства этой оценки применительно к ряду $ y_{t} $.

\section{Построение МНК-оценки для ряда $ x_{t} $}

Порядок авторегрессии равен $ p $.

Пусть проведено $ T $ экспериментов, в ходе которых получена реализация исходного ряда $ x_{t} $, $ x_{0}, x_{1}, \dots, x_{T} $, где
\begin{equation}\label{eq:ARprealization}
  x_{t} = \theta_{1} x_{t-1} + \theta_{2} x_{t-2} + \dots + \theta_{p} x_{t-p} + \xi_{t}, ~ t=\overline{0,T}, ~ \theta = (\theta_{1}, \theta_{2}, \dots, \theta_{p})'.
\end{equation}

\textbf{Замечание}: При моделировании считаем $x_{-1}=0,x_{-2}=0,\cdots,x_{-p}=0$. В этом случае будем иметь
\begin{equation*}
\begin{array}{l}
x_0=\xi_0; \\
x_1=\theta_1x_0+\xi_1; \\
\vdots \\
x_{p-1}=\theta_1x_{p-2}+\cdots+\theta_{p-1}x_0+\xi_{p-1}; \\
x_p=\theta_1x_{p-1}+\cdots+\theta_{p-1}x_1+\theta_px_0+\xi_p ;\\
x_t =\theta_{1}x_{t-1}+\theta_{2}x_{t-2}+\cdots+\theta_{p}x_{t-p}+\xi_{t}, t=\overline{p+1,T}.
\end{array} 
\end{equation*} \par
Однако, считая число экспериментов $T$ достаточно большим, можем пренебречь этим фактом, отбросив реализации $x_{p-1}, x_{p-2},\cdots,x_{0}$ и считать все $x_t, t=\overline{p,T}$ вычисляются по формуле ~\eqref{eq:ARprealization}. \par
Составляем выражение для $R(\theta)$, полагая
\begin{equation*}
\ x_t\approx\theta_{1}x_{t-1}+\theta_{2}x_{t-2}+\cdots+\theta_{p}x_{t-p}, t=\overline{0,T}.
\end{equation*}
Тогда $x_t-(\sum_{i=1}^p\theta_ix_{t-i})\approx0$, значит и $(x_t-(\sum_{i=1}^p\theta_ix_{t-i}))^2\approx0$. Получаем
\begin{eqnarray}
R^2(\theta)=(x_0-(\theta_1x_{-1}+\cdots+\theta_px_{-p}))^2+(x_1-(\theta_1x_0+\cdots+\theta_px_{-p+1}))^2+\cdots+ \nonumber \\
+(x_T-(\theta_1x_{T-1}+\cdots+\theta_px_{T-p}))^2=\sum_{i=0}^T(x_i-(\theta_1x_{i-1}+\cdots+\theta_px_{i-p}))^2.
\end{eqnarray}
\par
\textbf{Задача}: $R^2(\theta)\to\min\limits_{\theta\in\Theta}$, где $\Theta=\{\theta:\theta=(\theta_1,\cdots,\theta_p)',\theta_i\in(-1;1),i=\overline{1,p}\}$ \par

Составляем систему относительно $\theta$ для метода наименьших квадратов:
\begin{equation}
\left\{ \begin{aligned}
\frac{\partial}{\partial\theta_1}(R^2(\theta))=0; \\
\vdots \\
\frac{\partial}{\partial\theta_p}(R^2(\theta))=0. \\
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
то есть
\begin{equation}
\left\{ \begin{aligned}
\sum_{i=0}^{T}2(x_i-(\theta_1x_{i-1}+\cdots+\theta_px_{i-p}))(-x_{i-1})=0; \\
\vdots \\
\sum_{i=0}^{T}2(x_i-(\theta_1x_{i-1}+\cdots+\theta_px_{i-p}))(-x_{i-p})=0. \\
\end{aligned}
\right.
\end{equation} \par

Произведем упрощения и сгруппируем слагаемые в системе относительно $\theta_i, i=\overline{1,p}$. Получим:
%TODO поменять индексы!
\begin{equation}
\left\{ \begin{aligned}
(x_{-1}^2+x_{0}^2+\cdots+x_{T-1}^2)\theta_1+(x_{-2}x_{-1}+x_{-1}x_{0}+\cdots+x_{T-2}x_{T-1})\theta_2+\cdots+\\
+(x_{-p}x_{-1}+x_{-p+1}x_{0}+\cdots+x_{T-p}x_{T-1})\theta_p=x_{0}x_{-1}+x_{1}x_{0}+\cdots+x_{T}x_{T-1}; \\
(x_{-1}x_{-2}+x_{0}x_{-1}+\cdots+x_{T-1}x_{T-2})\theta_1+(x_{-2}^2+x_{-1}^2+\cdots+x_{T-2}^2)\theta_2+\cdots+\\
+(x_{-p}x_{-2}+x_{-p+1}x_{-1}+\cdots+x_{T-p}x_{T-2})\theta_p=x_{0}x_{-2}+x_{1}x_{-1}+\cdots+x_{T}x_{T-2}; \\
\vdots \\
(x_{-1}x_{-p}+x_{0}x_{-p+1}+\cdots+x_{T-1}x_{T-p})\theta_1+(x_{-2}x_{-p}+x_{-1}x_{-p+1}+\cdots+x_{T-2}x_{T-p})\theta_2+\cdots+\\
+(x_{-p}^2+x_{-p+1}^2+\cdots+x_{T-p}^2)\theta_p=x_{0}x_{-p}+x_{1}x_{-p+1}+\cdots+x_{T}x_{T-p}. \\
\end{aligned}
\right.
\end{equation} \par

Получена СЛАУ относительно параметров $\theta_i, i=\overline{1,p}$. Решаем ее и получаем МНК-оценку вектора параметров $\hat{\theta}=(\hat{\theta_{1}},\hat{\theta_{2}},\cdots,\hat{\theta_{p}})'$.


\section{Изучение свойств МНК-оценки. Вариация и смещение оценки}
Как было сказано в предыдущем пункте, для ряда $x_t$ МНК-оценка значений $\theta_1,\theta_2,\cdots,\theta_p$ является несмещенной и асимптотически состоятельной. Установим, какими свойствами будет обладать эта оценка применительно к ряду $y_t$. \par

Будем рассматривать такие характеристики оценки, как смещение и вариация. Дадим их определения, на которые будем опираться при исследовании оценки теоретически и на практике.

\begin{Definition}
Смещением статистической оценки $\hat{b}(\hat{\theta})$ называется уклонение математического ожидания этой оценки от истинного значения вектора параметров $\theta$:
\begin{equation}\label{eq:eq3}
\hat{b}(\hat{\theta})=E(\hat{\theta})-\theta.
\end{equation}
\end{Definition}

Замечание: для векторного параметра $\theta$ будем также рассматривать норму смещения $\hat{B}(\hat{\theta})$ - евклидову норму вектора смещения $\hat{b}(\hat{\theta})$:
\begin{equation}
\hat{B}(\hat{\theta})=\Vert\hat{b}(\hat{\theta})\Vert=\sqrt{\sum_{i=1}^p{\hat{b_i}(\hat{\theta})}^2}.
\end{equation}

\begin{Definition}
Вариацией статистической оценки $\hat{v}(\hat{\theta})$ называется следующее математическое ожидание:
\begin{equation}
\hat{v}(\hat{\theta})=E({\Vert\hat{\theta}-\theta\Vert}^2).
\end{equation}
\end{Definition}


\section{О вероятностном распределении классифицированного временного ряда}
Если для исходного процесса известен порядок авторегрессии и дисперсия <<белого шума>>, а для классифицированного временного ряда полностью известны интервалы, по которым проводилась классификация (и, соответственно, их количество), то распределение классифицированного временного ряда $y_t$ также оказывается полностью известным (в предположении, что классификация проводится симметрично относительно 0):
\begin{itemize}
\item
{
$y_t$ имеет дискретное распределение. Количество значений равно количеству интервалов классификации
}
\item
{
вероятность того, что $y_t$ примет некоторое значение ($P(y_t=i-[\frac{L+1}{2}])$), равна
\begin{eqnarray}
\ p_i=P(y_t=i-[\frac{L+1}{2}])=P(x_t\in[a_{i-1};a_i))= \nonumber \\
\ =\Phi(\frac{a_i}{\sqrt{\frac{\sigma^2}{\sum_{i=1}^p \theta_i^2}}})-\Phi(\frac{a_{i-1}}{\sqrt{\frac{\sigma^2}{\sum_{i=1}^p \theta_i^2}}}).
\end{eqnarray}
}
\end{itemize}

\textbf{Замечание:} В дальнейшем будем исследовать авторегрессию первого порядка ($p=1$). В этом случае получаем следующий процесс:
\begin{equation}\label{model:equation}
\ x_t=\theta x_{t-1}+\xi_{t};\; \mathcal{L}\lbrace\xi_{t}\rbrace=N_{1}(0,\sigma^{2}); -1<\theta<1;
\end{equation}
\begin{equation}\label{model:partition}
\ y_t=sign(x_t)=\begin{cases}
1,&x > 0;\\
-1,&x \le 0.
\end{cases}
\end{equation}

\section{Численные результаты. Смещение и вариация оценки}
Схема проведения экспериментов для получения численных значений смещения и вариации оценки:
\begin{itemize}
\item
{
для каждой длительности реализации $T$ проводим $K$ <<прогонов>> эксперимента
}
\item
{
на каждом <<прогоне>> получаем $T$ значений классифицированного временного ряда, по ним строим МНК-оценку для $\theta$
}
\item
{
Смещение для данной длительности реализации $T$ вычисляем по формуле:
\begin{equation}
\hat{b}(\hat{\theta})=\frac{1}{K}\sum_{k=1}^K(\hat{\theta}^{(k)}-\theta)
\end{equation}
}
\item
{
Вариацию вычисляем как:
\begin{equation}
\hat{v}(\hat{\theta})=\frac{1}{K}\sum_{k=1}^K(\hat{\theta}^{(k)}-\theta)^2
\end{equation}
}
\end{itemize}
Эксперименты проводились для значений  $K=100$, $T$ в пределах от $50$ до $10000$.\\

Графики зависимости $\hat{b}(\hat{\theta})$ от длины реализации $T$ представлены на рисунках ~\ref{bias:theta0.95,0},~\ref{bias:theta-0.2,0.5} (приведены графики для нескольких фиксированных значений $\theta$):
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[H]{0.4\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/BiasNorm,0,95.png} \\ а)}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[H]{0.4\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/BiasNorm,0.png} \\ б)}
\end{minipage}
\caption{а)$\theta=0.95$; б)$\theta=0$}
\label{bias:theta0.95,0}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[H]{0.4\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/BiasNorm,-0,2.png} \\ в)}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[H]{0.4\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/BiasNorm,0,5.png} \\ г)}
\end{minipage}
\caption{в)$\theta=-0.2$; г)$\theta=0.5$}
\label{bias:theta-0.2,0.5}
\end{figure}

По этим результатам можно предположить, что оценка $\hat{\theta}$ является смещенной и величина смещения зависит от $\theta$.\\

Приведем графики зависимости вариации от длины реализации $T$ (для тех же значений $\theta$, что использовались и для смещения). Графики представлены на рисунках ~\ref{variation:theta0.95,0},~\ref{variation:theta-0.2,0.5}:
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[H]{0.4\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/Variation,0,95.png} \\ а)}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[H]{0.4\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/Variation,0.png} \\ б)}
\end{minipage}
\caption{а)$\theta=0.95$; б)$\theta=0$}
\label{variation:theta0.95,0}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[H]{0.4\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/Variation,-0,2.png} \\ в)}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[H]{0.4\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/Variation,0,5.png} \\ г)}
\end{minipage}
\caption{в)$\theta=-0.2$; г)$\theta=0.5$}
\label{variation:theta-0.2,0.5}
\end{figure}

Вариация очевидно стремится к $0$ только в случае $\theta=0$, для всех других $\theta$ видна сходимость к некоторому константному значению.\\

При увеличении числа прогонов для каждой длительности реализации можно получить наглядную сходимость (на рисунке \ref{bias,variation,K=10000} представлены результаты экспериментов при $\theta=0$, $K=10000$):
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[H]{0.4\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/BiasNumerical,K=10000.png} \\$\hat{b}(\hat{\theta})$ }
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[H]{0.4\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/VariationNumerical,K=10000.png} \\ $\hat{v}(\hat{\theta})$}
\end{minipage}
\caption{$\theta=0$, $K=10000$}
\label{bias,variation,K=10000}
\end{figure}

Для смещения и вариации оценки получена таблица значений в зависимости от истинного значения параметра $\theta$ - Таблица ~\ref{table:bias,variationNumerical} (взято среднее значение для длин реализаций $9800, 9850, 9900, 9950, 10000$):

\begin{table}[H]
\caption{Экспериментально полученные значения $\hat{b}(\hat{\theta})$, $\hat{v}(\hat{\theta})$}
\label{table:bias,variationNumerical}
\begin{center}
\begin{longtable}{|c|c|c|}
\hline
$\theta$ & $\hat{b}(\hat{\theta})$ & $\hat{v}(\hat{\theta})$ \\
\hline
-0.95 & 0.152632 & 0.0233121 \\
\hline
-0.9 & 0.187276 & 0.0355126 \\
\hline
-0.85 & 0.203095 & 0.041358 \\
\hline
-0.8 & 0.210319 & 0.0444206 \\
\hline
-0.75 & 0.209955 & 0.0447292 \\
\hline
-0.7 & 0.206335 & 0.0426262 \\
\hline
-0.65 & 0.200446 & 0.0404055 \\
\hline
-0.6 & 0.190767 & 0.0365025 \\
\hline
-0.55 & 0.180066 & 0.0324783 \\
\hline
-0.5 & 0.16696 & 0.0279867 \\
\hline
-0.45 & 0.153516 & 0.0236167 \\
\hline
-0.4 & 0.138589 & 0.0193994 \\
\hline
-0.35 & 0.122912 & 0.0149585 \\
\hline
-0.3 & 0.106759 & 0.011607 \\
\hline
-0.25 & 0.0894167 & 0.0080136 \\
\hline
-0.2 & 0.0721949 & 0.00531138 \\
\hline
-0.15 & 0.0537587 & 0.00302017 \\
\hline
-0.1 & 0.0359292 & 0.00144705 \\
\hline
-0.05 & 0.0176497 & 0.000390552 \\
\hline
0 & 0.000517575 & 0.000101812 \\
\hline
0.05 & -0.0185837 & 0.00042933 \\
\hline
0.1 & -0.0355158 & 0.00140531 \\
\hline
0.15 & -0.0548351 & 0.00303111 \\
\hline
0.2 & -0.071629 & 0.00524514 \\
\hline
0.25 & -0.0888284 & 0.00804751 \\
\hline
0.3 & -0.105898 & 0.0113416 \\
\hline
0.35 & -0.122864 & 0.0151544 \\
\hline
0.4 & -0.137609 & 0.0193098 \\
\hline
0.45 & -0.152854 & 0.0233357 \\
\hline
0.5 & -0.167373 & 0.0278081 \\
\hline
0.55 & -0.178941 & 0.0325321 \\
\hline
0.6 & -0.19015 & 0.0366291 \\
\hline
0.65 & -0.200359 & 0.0398887 \\
\hline
0.7 & -0.206661 & 0.0421685 \\
\hline
0.75 & -0.209363 & 0.0445554 \\
\hline
0.8 & -0.210232 & 0.0438118 \\
\hline
0.85 & -0.202203 & 0.0415688 \\
\hline
0.9 & -0.186817 & 0.0352822 \\
\hline
0.95 & -0.152952 & 0.0233941 \\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
\end{table}

Займемся теоретическим обоснованием полученных результатов.


\section{Теоретическое обоснование (в случае AR(1)). Смещение оценки}
Пусть проведено $T$ экспериментов и получены значения ряда $y_t$ (порядок авторегрессии $p=1$).\par
При этом $y_t$ имеет дискретное распределение верятностей:
\begin{eqnarray*}
\ P\lbrace y_t=1 \rbrace=P\lbrace x_t>0 \rbrace = \frac{1}{2}; \\
\ P\lbrace y_t=-1 \rbrace=P\lbrace x_t\le 0 \rbrace = \frac{1}{2},
\end{eqnarray*}
поскольку $\mathcal{L}\lbrace\xi_{t}\rbrace=N(0,\frac{\sigma^{2}}{1-\theta^2})$ \par
МНК-оценка для параметра $\theta$ в этом случае будет иметь вид:
\begin{equation}
\ \hat{\theta}=\frac{y_0y_1+y_1y_2+\cdots+y_{T-1}y_{T}}{y_0^2+y_1^2+\cdots+y_{T-1}^2}=\frac{{\frac{1}{T}}{\sum_{t=0}^{T-1}y_ty_{t+1}}}{\frac{1}{T}\sum_{t=0}^{T-1}y_t^2}=\frac{\xi_T}{\eta_T}.
\end{equation}
%TODO теорема Маркова ЗБЧ, показать, что выполняется
Применим к $\xi_T, \eta_T$ закон больших чисел (выполнены уловия теоремы Маркова). Получим:
\begin{equation*}
\ \lim\limits_{T\to\infty}^P\eta_T=\lim\limits_{T\to\infty}^P\frac{1}{T}\sum_{t=0}^{T-1}y_t^2= E\lbrace y_t^2\rbrace=E\lbrace 1\rbrace = 1.
\end{equation*}
\begin{eqnarray*}
\ \lim\limits_{T\to\infty}^P\xi_T=\lim\limits_{T\to\infty}^P\frac{1}{T}{\sum_{t=0}^{T-1}y_ty_{t+1}}= E\lbrace y_t y_{t+1}\rbrace=1\cdot P\lbrace x_t>0,x_{t+1}>0 \rbrace -1\cdot P\lbrace x_t>0,x_{t+1}\le 0 \rbrace - \\
-1\cdot P\lbrace x_t\le0,x_{t+1}>0 \rbrace + 1\cdot P\lbrace x_t\le 0,x_{t+1}\le 0 \rbrace.
\end{eqnarray*}
Если ввести обозначения $p_{++}=P\lbrace x_t>0,x_{t+1}>0 \rbrace$, $p_{+-}=P\lbrace x_t>0,x_{t+1}\le 0 \rbrace$, $p_{-+}=P\lbrace x_t\le0,x_{t+1}>0 \rbrace$, $p_{--}=P\lbrace x_t\le 0,x_{t+1}\le 0 \rbrace$, то
\begin{equation}
\lim\limits_{T\to\infty}^P\xi_T = p_{++}+p_{--}-p_{+-}-p_{-+}.
\end{equation}
Займемся теперь поиском значений $p_{++}, p_{--}, p_{+-}, p_{-+}$. Для этого необходимо найти совместное распределение значений исходного ряда $p(x_t,x_{t-1})$.
\begin{equation}
\ p(x_t,x_{t+1})=p(x_t)p(x_{t+1}/x_{t})=\frac{1}{\sqrt{\frac{\sigma^2}{1-\theta^2}}}\varphi(\frac{x_t}{\frac{\sigma^2}{1-\theta^2}})\frac{1}{\sqrt{\sigma^2}}\varphi(\frac{x_{t+1}-\theta x_t}{\sigma^2})
\end{equation}
Тогда
\begin{eqnarray*}
\ p_{++}=\int_0^{+\infty}\int_0^{+\infty}p(x_t,x_t+1)dx_t dx_{t+1}=\int_0^{+\infty}p(x_t)dx_t\int_0^{+\infty}p(x_{t+1}/x_{t})dx_{t+1}=\\
\ =\int_0^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{\frac{\sigma^2}{1-\theta^2}}}\varphi(\frac{x_t}{\frac{\sigma^2}{1-\theta^2}})(1-\Phi(-\frac{\theta x_t}{\sigma}))dx_t=
%\ [\text{Заменяем $x_t$ на $x$, во второй скобке используем свойство %$\Phi(x)=1-\Phi(-x)$}]= \\
\int_0^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{\frac{\sigma^2}{1-\theta^2}}}\varphi(\frac{x_t}{\frac{\sigma^2}{1-\theta^2}})\Phi(\frac{\theta x}{\sigma})dx= \\
\ \frac{\sqrt{1-\theta^2}}{\sigma}\int_0^{+\infty}\varphi(\frac{\sqrt{1-\theta^2}x}{\sigma})\Phi(\frac{\theta x}{\sigma})dx.
\end{eqnarray*}
Произведем замену $\frac{x}{\sigma}$ на $x$.\\
Окончательно
\begin{equation}\label{eq:p++}
\ p_{++}(\theta)=\sqrt{1-\theta^2}\int_0^{+\infty}\varphi(\sqrt{1-\theta^2}x)\Phi(\theta x)dx,
\end{equation}
где $\varphi(x), \Phi(x)$ - плотность вероятности и функция распределения стандартного нормального закона соответственно.
Аналогично получаем
\begin{eqnarray}
\ p_{+-}(\theta)=\sqrt{1-\theta^2}\int_0^{+\infty}\varphi(\sqrt{1-\theta^2}x)\Phi(-\theta x)dx; \label{eq:p+-}\\
\ p_{-+}(\theta)=\sqrt{1-\theta^2}\int_{-\infty}^{0}\varphi(\sqrt{1-\theta^2}x)\Phi(\theta x)dx; \label{eq:p-+}\\
\ p_{--}(\theta)=\sqrt{1-\theta^2}\int_{-\infty}^{0}\varphi(\sqrt{1-\theta^2}x)\Phi(-\theta x)dx; \label{eq:p--}
\end{eqnarray}

Таким образом, доказана следующая лемма.
\begin{Lemma}
Значения $p_{++}=P\lbrace x_t>0,x_{t+1}>0 \rbrace$, $p_{+-}=P\lbrace x_t>0,x_{t+1}\le 0 \rbrace$, $p_{-+}=P\lbrace x_t\le0,x_{t+1}>0 \rbrace$, $p_{--}=P\lbrace x_t\le 0,x_{t+1}\le 0 \rbrace$ могут быть найдены при помощи формул ~\ref{eq:p++} - ~\ref{eq:p--}.
\end{Lemma}

%TODO Вычислить интеграл в аналитическом виде, если получится!
Получить эти функции в аналитическом виде пока не удалось. Зато их можно протабулировать при различных значениях $\theta$. Результаты этой процедуры представлены в таблице: \newpage

\begin{table}[H]
\caption{Значения $p_{++}(\theta), p_{--}(\theta), p_{+-}(\theta), p_{-+}(\theta)$}
\label{table:p++--}
\begin{center}
\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|}
\hline
$\theta$ & $p_{++}(\theta)$ & $p_{+-}(\theta)$ & $p_{-+}(\theta)$ & $p_{--}(\theta)$ \\
\hline
-0,95 & 0.0505413 & 0.449459 & 0.449459 & 0.0505413 \\
\hline
-0,9 & 0.0717831 & 0.428217 & 0.428217 & 0.0717831 \\
\hline
-0,85 & 0.0883009 & 0.411699 & 0.411699 & 0.0883009 \\
\hline
-0,8 & 0.102416 & 0.397584 & 0.397584 & 0.102416 \\
\hline
-0,75 & 0.115027 & 0.384973 & 0.384973 & 0.115027 \\
\hline
-0,7 & 0.126592 & 0.373408 & 0.373408 & 0.126592 \\
\hline
-0,65 & 0.137384 & 0.362616 & 0.362616 & 0.137384 \\
\hline
-0,6 & 0.147584 & 0.352416 & 0.352416 & 0.147584 \\
\hline
-0,55 & 0.157314 & 0.342686 & 0.342686 & 0.157314 \\
\hline
-0,5 & 0.166667 & 0.333333 & 0.333333 & 0.166667 \\
\hline
-0,45 & 0.175712 & 0.324288 & 0.324288 & 0.175712 \\
\hline
-0,4 & 0.184505 & 0.315495 & 0.315495 & 0.184505 \\
\hline
-0,35 & 0.193091 & 0.306909 & 0.306909 & 0.193091 \\
\hline
-0,3 & 0.201507 & 0.298493 & 0.298493 & 0.201507 \\
\hline
-0,25 & 0.209785 & 0.290215 & 0.290215 & 0.209785 \\
\hline
-0,2 & 0.217953 & 0.282047 & 0.282047 & 0.217953 \\
\hline
-0,15 & 0.226036 & 0.273964 & 0.273964 & 0.226036 \\
\hline
-0,1 & 0.234058 & 0.265942 & 0.265942 & 0.234058 \\
\hline
-0,05 & 0.242039 & 0.257961 & 0.257961 & 0.242039 \\
\hline
0 & 0.25 & 0.25 & 0.25 & 0.25 \\
\hline
0,05 & 0.257961 & 0.242039 & 0.242039 & 0.257961 \\
\hline
0,1 & 0.265942 & 0.234058 & 0.234058 & 0.265942 \\
\hline
0,15 & 0.273964 & 0.226036 & 0.226036 & 0.273964 \\
\hline
0,2 & 0.282047 & 0.217953 & 0.217953 & 0.282047 \\
\hline
0,25 & 0.290215 & 0.209785 & 0.209785 & 0.290215 \\
\hline
0,3 & 0.298493 & 0.201507 & 0.201507 & 0.298493 \\
\hline
0,35 & 0.306909 & 0.193091 & 0.193091 & 0.306909 \\
\hline
0,4 & 0.315495 & 0.184505 & 0.184505 & 0.315495 \\
\hline
0,45 & 0.324288 & 0.175712 & 0.175712 & 0.324288 \\
\hline
0,5 & 0.333333 & 0.166667 & 0.166667 & 0.333333 \\
\hline
0,55 & 0.342686 & 0.157314 & 0.157314 & 0.342686 \\
\hline
0,6 & 0.352416 & 0.147584 & 0.147584 & 0.352416 \\
\hline
0,65 & 0.362616 & 0.137384 & 0.137384 & 0.362616 \\
\hline
0,7 & 0.373408 & 0.126592 & 0.126592 & 0.373408 \\
\hline
0,75 & 0.384973 & 0.115027 & 0.115027 & 0.384973 \\
\hline
0,8 & 0.397584 & 0.102416 & 0.102416 & 0.397584 \\
\hline
0,85 & 0.411699 & 0.0883009 & 0.0883009 & 0.411699 \\
\hline
0,9 & 0.428217 & 0.0717831 & 0.0717831 & 0.428217 \\
\hline
0,95 & 0.449459 & 0.0505413 & 0.0505413 & 0.449459 \\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
\end{table}

\textbf{Замечание:} интересные свойства полученных вероятностей - $p_{++}(\theta)=p_{--}(\theta)$, $p_{+-}(\theta)=p_{-+}(\theta)$, $p_{++}(\theta)=p_{+-}(-\theta)$. \par
Графики полученных значений (см. рис.~\ref{graphic:p++p--p+-p-+}):
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[H]{0.4\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/p++,p--.png} \\ а)}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[H]{0.4\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/p+-,p-+.png} \\ б)}
\end{minipage}
\caption{а)График $p_{++}(\theta), p_{--}(\theta)$; б)График $p_{+-}(\theta), p_{-+}(\theta)$}
\label{graphic:p++p--p+-p-+}
\end{figure}
После нахождения функций $p_{++}, p_{--}, p_{+-}, p_{-+}$, вычисляем математическое ожидание оценки как $E(\hat{\theta})=p_{++}+p_{--}-p_{+-}-p_{-+}$, а после него - смещение как $b(\hat{\theta})=|E(\hat{\theta})-\theta|$.\\

Таким образом, доказана теорема:
\begin{Theorem}
Оценка $\hat{\theta}$, построенная по методу наименьших квадратов для модели ~\ref{model:equation},~\ref{model:partition} является асимптотически смещенной, причем смещение является функцией параметра $\theta$ и верно предельное соотношение
\begin{equation}
\lim\limits_{T\to\infty} b(\hat{\theta}) = p_{++}(\theta)+p_{+-}(\theta)-p_{-+}(\theta)-p_{--}(\theta)-\theta,
\end{equation}
где $p_{++}, p_{+-}, p_{-+}, p_{--}$ - выражения, задаваемые ~\ref{eq:p++} - ~\ref{eq:p--}.
\end{Theorem}
Доказательство теоремы непосредственно следует из леммы, построения функций $p_{++}, p_{+-}, p_{-+}, p_{--}$ и определения смещения оценки.\\

Поскольку не удалось получить функции $p_{++}, p_{+-}, p_{-+}, p_{--}$ в явном виде, то и для смещения оценки будем строить таблицу значений ~\ref{table:biasTheoretical}.\\
Таблица значений для МО и смещения оценки:
\begin{table}[H]
\caption{Значения $E(\hat{\theta}), b(\hat{\theta)}, |b(\hat{\theta)}|$}
\label{table:biasTheoretical}
\begin{center}
\begin{longtable}{|c|c|c|c|}
\hline
$\theta$ & $E(\hat{\theta})$ & $b(\hat{\theta)}$ & $|b(\hat{\theta)}|$ \\
\hline
-0,95 & -0.797835 & 0.152165 & 0.152165 \\
\hline
-0,9 & -0.712867 & 0.187133 & 0.187133 \\
\hline
-0,85 & -0.646796 & 0.203204 & 0.203204 \\
\hline
-0,8 & -0.590334 & 0.209666 & 0.209666 \\
\hline
-0,75 & -0.539893 & 0.210107 & 0.210107 \\
\hline
-0,7 & -0.493633 & 0.206367 & 0.206367 \\
\hline
-0,65 & -0.450462 & 0.199538 & 0.199538 \\
\hline
-0,6 & -0.409666 & 0.190334 & 0.190334 \\
\hline
-0,55 & -0.370745 & 0.179255 & 0.179255 \\
\hline
-0,5 & -0.333333 & 0.166667 & 0.166667 \\
\hline
-0,45 & -0.297152 & 0.152848 & 0.152848 \\
\hline
-0,4 & -0.26198 & 0.13802 & 0.13802 \\
\hline
-0,35 & -0.227637 & 0.122363 & 0.122363 \\
\hline
-0,3 & -0.193973 & 0.106027 & 0.106027 \\
\hline
-0,25 & -0.160861 & 0.0891388 & 0.0891388 \\
\hline
-0,2 & -0.128188 & 0.0718116 & 0.0718116 \\
\hline
-0,15 & -0.0958547 & 0.0541453 & 0.0541453 \\
\hline
-0,1 & -0.0637686 & 0.0362314 & 0.0362314 \\
\hline
-0,05 & -0.0318443 & 0.0181557 & 0.0181557 \\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
0,05 & 0.0318443 & -0.0181557 & 0.0181557 \\
\hline
0,1 & 0.0637686 & -0.0362314 & 0.0362314 \\
\hline
0,15 & 0.0958547 & -0.0541453 & 0.0541453 \\
\hline
0,2 & 0.128188 & -0.0718116 & 0.0718116 \\
\hline
0,25 & 0.160861 & -0.0891388 & 0.0891388 \\
\hline
0,3 & 0.193973 & -0.106027 & 0.106027 \\
\hline
0,35 & 0.227637 & -0.122363 & 0.122363 \\
\hline
0,4 & 0.26198 & -0.13802 & 0.13802 \\
\hline
0,45 & 0.297152 & -0.152848 & 0.152848 \\
\hline
0,5 & 0.333333 & -0.166667 & 0.166667 \\
\hline
0,55 & 0.370745 & -0.179255 & 0.179255 \\
\hline
0,6 & 0.409666 & -0.190334 & 0.190334 \\
\hline
0,65 & 0.450462 & -0.199538 & 0.199538 \\
\hline
0,7 & 0.493633 & -0.206367 & 0.206367 \\
\hline
0,75 & 0.539893 & -0.210107 & 0.210107 \\
\hline
0,8 & 0.590334 & -0.209666 & 0.209666 \\
\hline
0,85 & 0.646796 & -0.203204 & 0.203204 \\
\hline
0,9 & 0.712867 & -0.187133 & 0.187133 \\
\hline
0,95 & 0.797835 & -0.152165 & 0.152165 \\
\hline
\end{longtable}
\end{center}
\end{table}

\section{Теоретическое обоснование (в случае AR(1)). Вариация оценки}
Вариация оценки вычисляется по формуле $v(\theta)=E((\hat{\theta}-\theta)^2)=E(\hat{\theta}^2)-2\theta E(\hat{\theta})+\theta^2)$. Математическое ожидание оценки $E(\hat{\theta})$ уже было вычислено и использовалось для получения смещения оценки. Таким образом, для получения формулы для вариации оценки осталось вычислить второй начальный момент оценки $E(\theta^2)$.\\
\begin{equation}
\hat{\theta}^2 = (\frac{{\frac{1}{T}}{\sum_{t=0}^{T-1}y_ty_{t+1}}}{\frac{1}{T}\sum_{t=0}^{T-1}y_t^2})^2=\frac{\xi_T^2}{\eta_T^2}.
\end{equation}
Применим к $\xi_T^2, \eta_T^2$ закон больших чисел (выполнены уловия теоремы Маркова). Получим:
\begin{equation}
\ \eta_T^2=(\frac{1}{T}\sum_{t=0}^{T-1}y_t^2)^2=\frac{1}{T^2}\sum_{t=0}^{T-1}\sum_{q=0}^{T-1}y_t^2y_q^2.
\end{equation}
Введем обозначение $y_t^2y_q^2=z_{(t,q)}^2$, тогда
\begin{eqnarray*}
\ \lim\limits_{T\to\infty}^P\eta_T^2=\lim\limits_{T\to\infty}^P\frac{1}{T^2}\sum_{(t,q)=(0,0)}^{(T-1,T-1)}z_{t,q}^2= E\lbrace y_t^2 y_q^2\rbrace= \\
\ =1\cdot P\lbrace x_t>0,x_q>0 \rbrace +1\cdot P\lbrace x_t>0,x_q\le 0 \rbrace + \\
\ -1\cdot P\lbrace x_t\le0,x_q>0 \rbrace + 1\cdot P\lbrace x_t\le 0,x_q\le 0 \rbrace = 1.
\end{eqnarray*}
Аналогично для $\xi_T^2$
\begin{equation}
\ \xi_T^2=(\frac{1}{T}\sum_{t=0}^{T-1}y_t y_{t+1})^2=\frac{1}{T^2}\sum_{t=0}^{T-1}\sum_{q=0}^{T-1}y_t y_{t+1} y_q y_{q+1}.
\end{equation}
Обозначим $y_t y_{t+1} y_q y_{q+1}=z_{(t,q)}$.
\begin{eqnarray*}
\ \lim\limits_{T\to\infty}^P\xi_T^2=\lim\limits_{T\to\infty}^P\frac{1}{T^2}\sum_{(t,q)=(0,0)}^{(T-1,T-1)}z_{t,q}= E\lbrace y_t y_{t+1} y_q y_{q+1}\rbrace.
\end{eqnarray*} \\
Таким образом, $\lim\limits_{T\to\infty}^PE(\hat{\theta^2})=E\lbrace y_t y_{t+1} y_q y_{q+1}\rbrace$. Вычислим это выражение.\\
\begin{equation}
E\lbrace y_t y_{t+1} y_q y_{q+1}\rbrace=\sum_{i,j,k,l=\pm 1}i\cdot j\cdot k\cdot l\cdot p_{ijkl}.
\end{equation}
$y_t$ - цепь Маркова с двумя состояниями ($\pm 1$). Тогда (предполагая q>t)
\begin{equation}
p_{ijkl} = P(y_t=i, y_{t+1}=j, y_q=k, y_{q+1}=l)=P(y_t=i)p_{ij}(P^{q-t})_{jk}p_{kl},
\end{equation}
где $p_{ab}=P(y_{z+1}=b/y_z=a)$, $P=(p_{ab})_{a,b=1}^2=\begin{pmatrix} p_{11} & p_{1-1} \\ p_{-11} & p_{-1-1} \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} P(y_{z+1}=1/y_z=1) & P(y_{z+1}=1/y_z=-1) \\ P(y_{z+1}=-1/y_z=1) & P(y_{z+1}=-1/y_z=-1) \end{pmatrix}$.\\
Учитывая, что $P(y_{z+1}=1/y_z=1)=P(x_{z+1}>0/x_z>0)=\frac{P(x_{z+1}>0,x_z>0)}{P(x_z>0)}=\frac{p_{++}}{0.5}=2p_{++}$ и аналогично получаемые равенства $P(y_{z+1}=-1/y_z=1)=2p_{-+}$, $P(y_{z+1}=1/y_z=-1)=2p_{+-}$, $P(y_{z+1}=-1/y_z=-1)=2p_{--}$,
\begin{equation}
P=\begin{pmatrix} 2p_{++} & 2p_{-+} \\ 2p_{+-} & 2p_{--} \end{pmatrix}
\end{equation}
$q-t$-ую степень матрицы $P$ найдем при помощи жорданова разложения этой марицы. Имеем:
\begin{equation}
P^k={\begin{pmatrix} 2p_{++} & 2p_{-+} \\ 2p_{+-} & 2p_{--} \end{pmatrix}}^k=\frac{1}{2}\begin{pmatrix}1 1\\-1 1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}(4p_{++}-1)^k 0\\0 1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1 -1\\1 1\end{pmatrix}
\end{equation}
Из этого разложения, перемножив матрицы, получаем:
\begin{equation}
P^{(q-t)}=\begin{pmatrix} \frac{(4p_{++}-1)^{q-t}+1}{2} & \frac{-(4p_{++}-1)^{q-t}+1}{2} \\ \frac{-(4p_{++}-1)^{q-t}+1}{2} & \frac{(4p_{++}-1)^{q-t}+1}{2}\end{pmatrix}
\end{equation}
По виду этой матрицы можно заметить, что общая формула для нахожения элемента матрицы имеет вид:
\begin{equation}
(P^{(q-t)})_{jk}=\frac{1+jk(4p_{++}-1)^{q-t}}{2}.
\end{equation}
Теперь можно собрать все полученные равенства в одну формулу и окончательно получить:
\begin{eqnarray*}
\ E\lbrace y_t y_{t+1} y_q y_{q+1}\rbrace = \sum_{i,j,k,l=\pm 1}i\cdot j\cdot k\cdot l\cdot p_{ijkl} = \sum_{i,j,k,l=\pm 1} ijkl\frac{1}{2}p_{ij}\frac{1+jk(4p_{++}-1)^{q-t}}{2} p_{kl}= \\
\ =\sum_{i,j,k,l=\pm 1} ijkl\frac{p_{ij}p_{kl}}{4} + \sum_{i,j,k,l=\pm 1} il\frac{p_{ij}p_{kl}}{4}(4p_{++}-1)^{q-t}.
\end{eqnarray*}
Учитывая ограничение $q \ge t$, получаем, что выражение $(4p_{++}-1)^{q-t}$ образует бесконечно убывающую геометрическую прогрессию с первым членом $(4p_{++}-1)^0=1$ и знаменателем $4p_{++}-1$. Ее сумма равна $\frac{1}{1-(4p_{++}-1)}=\frac{1}{2-4p_{++}}=\frac{1}{2}\frac{1}{1-2p_{++}}=\frac{1}{2p_{1-1}}=\frac{1}{2p_{+-}}$
Вычисляя по отдельности первую и вторую суммы (по определению математического ожидания), получаем, что
\begin{eqnarray}
\ \sum_1=(E(\theta))^2; \\
\ \sum_2=0.
\end{eqnarray}
Тогда
\begin{equation}
E(\theta^2)=(E(\theta))^2.
\end{equation}

Таким образом, доказана
\begin{Theorem}
МНК-оценка параметра $\theta$ модели ~\ref{model:equation},~\ref{model:partition} имеет вариацию, асимптотически близкую к квадрату смещения оценки:
\begin{equation}
\lim\limits_{T\to\infty} v(\hat{\theta}) = (b(\hat{\theta}))^2.
\end{equation}
\end{Theorem}

%TODO таблица значений для вариации???

\section{Графики полученных оценок в зависимости от параметров модели (в случае AR(1))}
\begin{enumerate}
\item
{
Смещение оценки. График аналитических и численных результатов.
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[H]{0.7\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/Bias,numerical(black)andTheoretical(gray).png} \\ Смещение оценки}
\end{minipage}
\caption{График серого цвета - теоретически полученная кривая, черный пунктир - практически полученные значения}
\end{figure}
}
\item
{
Вариация оценки. График аналитических и численных результатов.
\begin{figure}[H]
\begin{minipage}[H]{0.7\linewidth}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/Variation,numerical(black)andTheoretical(gray).png} \\ Вариация оценки}
\end{minipage}
\caption{График серого цвета - теоретически полученная кривая, черный пунктир - практически полученные значения}
\end{figure}
}
\end{enumerate}

Из графиков видно, что результаты, полученные численно и аналитически, близки. Таким образом, МНК-оценка параметра $\theta$ является смещенной, а вариация равна квадрату смещения.